環境差 住劏房易抑鬱

環境差 住劏房易抑鬱

要聞

有調查發現當劏房戶無力改變現況，精神壓力日增，易患情緒病。資料圖片

【本報訊】劏房環境欠佳，除了安全風險高，更可能壓力爆煲，賽馬會災難防護應變教研中心的調查發現，受訪劏房居民出現抑鬱、焦慮等徵狀，中心建議政府訂立室內環境質素的最佳執行範例，並牽頭在過渡性住屋計劃中試行，改善基層居住環境及精神健康。

中心在葵青區進行兩次調查，去年10月的調查中，受訪住戶表示單位走廊狹窄及佈滿雜物，亦因涉及結構改動或多戶共享電源，容易電力短路，曾遇電線燒焦，火災風險高。另門鎖或大門不穩固，防盜效果低，而室內環境差，環境不潔致鼠患蟲害，增致病風險；更有受訪者正讀小學的女兒因坐姿長期欠佳造成脊骨曲彎。研究團隊分析，劏房住戶無力解決或改變現況，精神壓力日增，該次調查的10戶受訪家庭中，有9人表示搬進劏房單位後有精神困擾，其中二人確診情緒病。

中心建議政府資助安全衞生風險高的住戶購買防災用品，並在劏房林立的舊區加強衞生、消防及精神健康教育，建立社區支援網；政府相關部門應加強巡查舊樓的消防設備及環境，促使業主承擔保障大廈安全的責任，並指政府應訂立室內環境質素的最佳執行範例，在與非政府機構合作的過渡性住房計劃中牽頭試行，並鼓勵其他劏房單位業主實行。

■記者袁樂婷